% Please, keep lines not longer than the following 80 characters for most
% of the text:
%123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789
\section{Введение}
\label{sect:intro}

Открытие в ЦЕРНе в 2012 году коллаборациями ATLAS и CMS~\cite{HiggsPremil,HiggsATLAS, Khachatryan:2015dcf}
предсказанной ранее~\cite{HiggsTheor1,HiggsTheor2,HiggsTheor3} фундаментальной частицы --- бозона
Хиггса, знаменуется завершением целого этапа в развитии знаний о физике элементарных частиц (ФЭЧ),
так как существование Хиггсовского бозона требовалось для завершенности стандартной модели (СМ) ---
теоретического базиса ФЭЧ. Тем не менее существует колоссальное множество теоретических
предпоссылок на новую физику -- ФЭЧ выходящую за рамки СМ \cite{Svrcek,Conlon}.
Многие нерешённые проблемы фундаментальной физики, такие как проблема тёмной материи и энергии,
нейтринные осцилляции, барионная ассиметрия Вселенной, трудности развития единых теорий (теория
Великого объединения, суперсимметричные подходы, теория струн) или построение самосогласованной
теории квантовой гравитации и другие частично могут быть разрешены введением новых частиц.

В настоящее время с теоретической точки зрения имеется немало кандидатов на роль таких частиц и
перед физиками стоят задачи экспериментального поиска таких состояний. На данный
момент ведущие коллаборации мира набирают экспериментальные данные обеспечивающие необходимую
статистику. Согласно предварительным оценка (см. например,
\cite{ATLAS,CMS:2015dxe,Khachatryan:2015dcf,HiggsATLAS,Khachatryan:2015qba}) в ближайшие
годы существует шанс обнаружить проявляение новой физики за рамками СМ.

Помимо этого в самой СМ остаются внутренние трудности, которые также мотивируют искать новые
подходы, представляющие собой предельные случаи физики вне рамки СМ. Одной из таких трудностей
является так называемая сильная CP-проблема, которая исследуется исполнителем НИР
Любовицким В. Е.~(\cite{Axions-torsion}).

В рамках НИР из частиц-кандидатов на новую физику изучаются аксионы, введенные для
сохранения CP-инвариантности в квантовой хромодинамике, с целью разрешить сильную CP-проблему.
Кроме сильной CP-проблемы интерес к аксион-подобным частицам активно проявляется в связи с их
естестенным появлением в унифицирующих теориях при включении в рассмотрение гравитационного
взаимодействия, что является невозможным в рамках одной лишь СМ.

Исполнителями НИР внесён вклад в исследование физики аксионов, причём как с теоретической, так
и с экспериментальной стороны. Теоретическая часть заключается в развитии идеи рассмотрения аксиона
как частицы, возникающей в теории на многообразии с кручением~\cite{Axions-torsion}. Был введён
так называемый ТД-аксион. Экспериментальный вклад в физику аксионов произведён сотруднечеством
в рамках коллаборации P348 (CERN).

Важнейшим критерием успешности работы является повышение достоверности извлекаемой из экспериментальных
данных физической информации описывающей эффекты вне рамок СМ. Повышать точность данных
можно путём теоретического описания структуры фоновых процессов, в частности, изучением партонных
функциий распределения, применением эффективных теорий поля и феноменологических подходов к анализу
различных процессов адронов, структуры нуклонов, мезонов и т.д. Вклад в развитие данного направления
представлен в НИР~\cite{Pion-LFWF, Nucleon-light-front}.

\subsection{Аксионы в теории гравитации с кручением}
В лагранжиане квантовой хромодинамики (КХД) присутствуют слагаемые, допускающие нарушение
CP-инвариантности:
\begin{equation}
{\mathcal L}_{QCD} \supset \theta\frac{\alpha_s}{2\pi} \Tr G_{\mu\nu}G^{\mu\nu},
\end{equation}
где $\alpha_s$ --- константа связи, $G_{\mu\nu}$ --- тензор напряженности глюонного поля,
$\theta$ --- $\theta$-параметр. Это перенормируемое и калибровочно-инвариантное слагаемое,
которое возникает в любой калибровочно-инвариантной теории в четырёх измерениях. Такие члены
в СМ обеспечивают наличие CP-наблюдаемых величин, например, электрический дипольный момент
нейтрона, который строго ограничен экспериментальными данными, что влечёт за собой сильное
подавление $\theta$-члена до $10^{-10}$. При этом естественный физический параметр должен быть
того же порядка. Сильная CP-проблема --- заключается в ответе на вопрос почему $\theta$-параметр
оказывается так мал. Она является одной из составляющей более общей проблемы тонкой настройки
Вселенной.

Наиболее популярное решение сильной CP-проблемы --- это механизм
Печчеи-Квинн~\cite{Peccei-Quinn1,Peccei-Quinn2}, суть которого заключается в переходе к
динамическому $\theta$-параметру. Таким образом $\theta$ становится полем $a(x)$,
взаимодействующим с $\Tr G_{\mu\nu}G^{\mu\nu}$. Новое слагаемое $a(x)\Tr G_{\mu\nu}G^{\mu\nu}$
уже будет иметь строгую CP-инвариантность, а частицу соотвествующую полю $a(x)$ называют аксионом.
Это должен быть голдстоуновский бозон с группой симметрии $U(1)_A$, которая спонтанно нарушается
при некотором значении энергии выше чем $250$ ГэВ (чтобы обеспечить электрослабое CP-нарушение). При
этом необходимо обеспечить согласии с экспериментальными данными, включая астрофизические и
космологические наблюдения. Существует множество симметрий такого типа, позволяющих претендовать
на решение сильной CP-проблемы~\cite{PecceiLect}. Особенностью данного подхода является тот
факт, что все взаимодействия аксионов определяются параметрами нарушаемой симметрии,
которые остаются свободными.

С другой стороны известно, что все теории описывающие физику в планковском масштабе включают в
себя существование аксион-подобных частиц \cite{StringTheory,Witten,Svrcek,Conlon}.
Они могут быть голдстоуновскими бозонами того же рода что и аксионы в Печчеи-Квинн механизме,
но все они определены на планковском масштабе.

Аксион-подобные поля могут довольно естественно возникать в теориях поля на многообразиях с кручением.
Впервые такой подход был предложен в работе \cite{Duncan}, где аксион появляется в следствии
ограничения налагаемого на квантовую теорию для выполнения закона сохрание заряда индуцированного
полем кручения, так как это выполняется в классической теории Эйнштейна-Картана.

В работе \cite{Mercuri:2009zi} аксион был введён как псевдоскалярное поле. Такой тип частиц получил
название аксиона Барберо-Иммирзи взаимодействующего с гравитацией через плотность
Ние-Яна~\cite{Nieh:1981ww,Plebanski:1977zz,PhysRevD.22.1915,Nelson:1980ph}. Одной из мотиваций
введения такого типа аксиона является тот факт что это пседвоскалярное поле способно устранить расходимость
в евклидовом континууальном интеграле, которая возникает в фермионной мере производящего функционала
при калибровочных преобразованиях группы симметрии $U(1)_A$ на многообразиях с кручением. Помимо обычной
плотности Понтрягина, в этом случае возникает дополнительный член Ние-Яна, расходящийя
после снятия регуляризации~\cite{Chandia:1997hu}. Физический смысл этой расходимости
обсуждается в~\cite{Kreimer:1999yp,Chandia:1999az} и до сих пор не имеет общепринятой
интерпретации.

Руководителем НИР и соавторами работы~\cite{Axions-torsion} было показано, что сохранение заряда кручения
(в том смысле, как это рассмотрено в статье~\cite{Duncan}) соответсвует устраняемому члену Ние-Яна.
Другими словами, было установлено, что аксионы Калба-Рамонда (\cite{Kalb:1974yc}) и
Барберо-Иммирзи~(\cite{Kalb:1974yc}) эквивалентны друг другу. Также были рассмотрены применения
полученных результатов к некоторым астрофизическим и космологическим проблемам связанными с реликтовым
излучением Вселенной.

Именно, была использована минимальная версия теории Эйнштейна-Картана, допускаящая наличие
связности с ненулевым полем
кручения~\cite{Cartan1923,RevModPhys.48.393}.

Рассмотрим структурные уравнения Картана, связывающие кривизну и кручение с тетрадными
полями~$\vi{a}{\mu}$ и спиновой связности $\spi{\mu}{}^{ab}$:  
\begin{align}
  \df\vif{a} + \spif{a}{b}\,\w\,\vif{b} &= \Tf{a},
  \label{first-str-eq} \\
  \df\spif{a}{c} + \spif{a}{b}\,\w\,\spif{b}{c} &= \Rif{a}{c}, 
  \label{sec-str-eq}          
\end{align} 
где $\vif{a} = e^a_\mu\,dx^\mu$ и $\spif{a}{b} = \left(\omega_\mu\right)^{a}{}_{b}\,dx^\mu$ ---
тетрады и спиновая связность соответственно\footnote{Здесь и далее жирными символами обозначены
дифференциальные
формы, греческие и латинские индексы обозначают индексы пространства-времени многообразия и лоренцевские
индексы соответственно.}. Тетрады связаны с метрикой $g_{\mu\nu}$ следующим условием:
\begin{equation}
  g_{\mu\nu} = \eta_{ab}\,e^{a}_\mu\,e^{b}_\nu\,,
\end{equation}
где $\eta_{ab} = \diag\left(-1,+1,+1,+1\right)$ --- метрика Минковского. 
Выделим в спиновой связности слагаемые с кручением и без отдельно:
\begin{equation}
\spif{ab}{} = \tspif{ab}{} + \contf{ab}{},
\end{equation}
где слагаемое с волной является слагаемым без кручения. Подставив это в уравнение~\eqref{sec-str-eq}, получим
\begin{equation}
  \Rif{ac}{} = \tRif{ac}{} + \tilde{\form{\mathcal{D}}}\contf{ac}{} 
  + \contf{a}{b}\w\contf{bc}{}\,. 
\end{equation}

Функционал действия Эйнштейна-Картана в рассматриваемой модели может быть записан как
\begin{equation}
  \mathcal{S}_{\text{gr}} = \frac{1}{4\kappa^2}
  \int \epsilon_{abcd}\Rif{ab}\w\vif{c}\w\vif{d}\,,
\end{equation}
где $\kappa^2 = 8\pi G_N = 8\pi M^{2}_{Pl}$, а $G_N$ и $M_{Pl}$ --- гравитационная константа
Ньютона и параметр планковского масштаба соотвественно.
Далее, поля СМ рассматриваются на пространстве искривленного многообразия с кручением.
Нетривиальное взаимодействие фермионных полей с полями кручения содержится в ковариантной производной
\begin{equation}
  \cdf[\psi] = \df[\psi] + \frac{1}{4}\spif{ab}{}\gamma_{ab}\psi 
  + \imath e \Agf \psi + \imath g \form{B}\psi , 
\end{equation}
где $\Agf$ и $\form{B}$ обозначают калибровочные бозоны $U(1)_{em}$ и $SU(3)_c$ групп
симметрии соответственно,
 $\gamma_{ab}=\tfrac{1}{2}\comm{\gamma_a}{\gamma_b}$. 
В результате, функционал действия в рамках данного подхода принимает вид:
\begin{align}
  \nonumber {\cal S} &= \mathcal{S}_{\text{gr}} - \frac{1}{2}\sum_f 
  \int \(\bps_f \gf\w\hs\cdf[\psi]_f - \cdf[\bps]_f \w\hs\gf \psi_f\) \\
  & \quad - \frac{1}{2}\int\F\w\hs\F 
  - \int\Tr\[\form{G}\w\hs\,\form{G}\]\,, 
  \label{action}
\end{align}
где $\bps = -i\psi^\dagger\gamma^0$ --- обычное дираковское сопряжение, $\gf = \gamma_a\vif{a}$,
и индекс $f$ обозначает фермионные ароматы СМ.
Символ $\star$ --- операция Ходжа, переводащая формы в дуальные к ним. $\form{G}$ и $\F$
соответствуют калибровочным $SU(3)_{c}$ и $U(1)_{em}$ $2$-формам напряженности поля.

Если проварьировать действие~\eqref{action} относительно тетрадных полей, то получим следующие
уравнения движения Эйнштейна-Картана:
\begin{equation}
  \label{eceq}
  \Ri_{ab} -\frac{1}{2}\eta_{ab}\Ri = \kappa^2 \tau_{ab}, 
\end{equation}
где $ \tau_{ab}$ --- тензор энергии-импульса рассматриваемой системы в целом. В такой форме
уравнение \eqref{eceq} аналогично уравнениям Эйнштейна из общей теории относительности (ОТО).
Эти уравнения, однако, различны из-за наличия кручения, которое приводит к антисимметричным
частям в обоих частях, отсутствующих в ОТО.

С другой стороны, если проварьировать действие~\eqref{action} относительно спиновой
связности, то получим следующие алгебраические уравнения, определяющие кручение:
\begin{equation}
  \label{EOM-T}
  \tor_{abc} = -\frac{\kappa^2}{2}\epsilon_{abcd}\sum_f J_f^{5\, d}\,,
\end{equation}
где $J_f^{5\, d} = i \bps_f\gam{d}\gam{5} \psi_f$ --- фермионный аксиальный ток. Заметим,
что с фермионными полями взаимодействует только полностью антисимметричная часть. Она
соответствует следующей неприводимой аксиальной компоненте:
\begin{equation}
  \label{Af-def} 
  \mathbf{S} %= \hs\Tf{}
  = \tfrac{1}{3!}\epsilon_{abcd}\tor^{abc}\vif{d} \,.
\end{equation}

Перепишем уравнение \eqref{action}, выделяя только те слагаемые, которые явно зависят
от аксиальной компоненты с ненулевым кручением:
\begin{equation}
  \mathcal{S} = \mathcal{S}_0  
  + \frac{3}{4\kappa^2}\int \mathbf{S}\w\hs\,\mathbf{S}
  - \frac{3}{4} \int \mathbf{J}^5 \w\hs\,  \mathbf{S},
  \label{new-action} 
\end{equation}
где $\mathcal{S}_0 = \tilde{\mathcal{S}}_{\text{gr}} + \tilde{\mathcal{S}}_{\psi} + \mathcal{S}_{\rm gk}$
и~$\mathcal{S}_{\text{gk}}$ представляют собой кинетические слагаемые калибровочных полей (то есть два
последних члена из уравнения \eqref{action}). Здесь величина $\mathbf{J}^5 = \sum_f (J_f^{5})_a\vif{a}$ 
означает аксиальный ток, где индекс суммирования пробегает по всем фермионным ароматам $f$.

Теперь необходимо проквантовать модель, представленную функционалом действия \eqref{new-action}.
Квантование такой модели может быть осуществлено в формализме производящего функционала,
представленного в виде континуального интеграла. В настоящее время неизвестно, является
ли такой подход хорошо применимым к вопросу квантования всего гравитационного сектора,
но в нашем случае поля СМ определены на искривленном многообразии, которые несут
квантовые гравитационные эффекты только через взаимодействие с полями кручения, тогда
как метрика или кривизна понимаются как классические переменные, не требующие квантования.
В то же время, квантование кручения производится на первый взгляд легко в силу чистой
алгебраичности уравнений движения \eqref{EOM-T}.
Однако, как показано в работе \cite{Duncan}, к вопросу квантованию поля
кручения необходимо подходить более осторожно. Заметим что из
выражений \eqref{EOM-T}-\eqref{Af-def} следует, что $\mathbf{S} \propto \mathbf{J}^5_f$.
Так как действие \eqref{new-action} имеет калибровочную $U(1)_{A}$-симметрию, то, согласно
теореме Нётер, существует ток $\mathbf{J}^5_f $, сохраняющийся на классическом
уровне. В свою очередь это приводит к сохранению заряда от поля кручения:
\begin{equation}
Q_{S}= \int\hs\, \mathbf{S}. 
\end{equation}
С другой стороны известно что фермионная мера в континуальном интеграле не
является $U(1)_{A}$-инвариантной.
Этот факт влечёт за собой квантовую аномалию, связанную с несохранием тока
$\mathbf{J}^5$ при осуществлении перехода с классического уровня на квантовый.
Как отмечено в работе \cite{Duncan}, это должно быть учтено до
интегрирования по полям кручения чтобы обеспечить построение самосогласованной
эффективной теории. Следуя работе \cite{Duncan},
эффективная теория может быть выражена через связь, требующая сохранения
заряда $\mathbf{d\hspace*{-0.8mm}\hs\, S} = 0$. Заметим, что это условие
является калибровочно инвариантным, что важно для самосогласованности с
сектором СМ рассматриваемой модели. 

Авторами работы~\cite{Axions-torsion}
было установлено, что условие сохранения заряда кручения исключает наличие расходящейся
части в аномалии, обусловленной калибровочной симметрией группы $U(1)_{A}$. 

Квантовый производящий функционал, включающий описанное выше условие, имеет вид:
\begin{equation}
  \mathcal{Z} = \int\prod_\vph \D\vph\, \D\form{S}\, 
  e^{i {\cal S}[\vph]}\;
\delta\( \mathbf{d\hspace*{-0.8mm}\hs\, S} \)\,,
  \label{Z}
\end{equation}
где  ${\cal S}[\vph]$ действие, данное выражением \eqref{new-action} и  $\vph$ означает
все поля кроме $\vi{a}{\mu}$. Аргумент дельта-функции в \eqref{Z} может быть опущен,
используя интегральное представление 
\begin{equation}
\delta\( \mathbf{d\hspace*{-0.8mm}\hs\, S} \) = \int \D\phi\;e^{\int i \phi \df\hs\, \mathbf{S}}
  = \int \D\phi\; e^{-\int i \df[\phi]\,\w\hs\, \mathbf{S}}\,.
\end{equation}
Это позволяет нам записать \eqref{Z} в следующем виде:
\begin{eqnarray}
\nonumber
\mathcal{Z} &=& \int\prod_\vph \D\vph \,e^{i {\cal S}_{0}}\,\int \D\form{S} \D\phi\,\exp\left\{i\int \left[\frac{3}{4\kappa^2} \mathbf{S}\w\hs\,\mathbf{S} \right.\right.\\
  \label{Z-1}
  &-& \left.\left.\frac{3}{4} \mathbf{J}^5 \w\hs\,  \mathbf{S}-\df[\phi]\,\w\hs\, \mathbf{S}\right]\right \}\,,
\end{eqnarray}
где $\mathbf{J}^5 = \sum_f \mathbf{J}^5_f$. 

Так как $\mathbf{S}$ --- не распространяющееся поле, мы можем проинтегрировать его
станадартным способом~\cite{Duncan,RevModPhys.48.393},
произведя замену переменных:
\begin{eqnarray}\label{var-change}
\mathbf{S^{\prime}} = \mathbf{S} - \frac{2}{3}\kappa^2\df[\phi] 
- \frac{1}{2} \kappa^{2} \mathbf{J}^5\,,
\end{eqnarray}
Якобиан такой замены равен единице. Новые переменные входят в экспоненту \eqref{Z-1}
только как билинейные комбинации $\mathbf{S}\w\hs\,\mathbf{S}$ и поэтому могут быть
точно проинтегрированы. В результате получаем эффективное действие
\begin{align}
  \nonumber    {\cal S}_{\text{eff}} &=  {\cal S}_0 
  - \frac{3\kappa^2}{16}
  \int \mathbf{J}^5\w\hs\,\mathbf{J}^5  -\\
  &\quad - \frac{1}{2}\int \df[\Phi]\,\w\hs\df[\Phi] 
  + \sqrt{\frac{3}{2}}\frac{\kappa}{2}\,\int \Phi\df\hs\,\mathbf{J}^5\,.
  \label{Seff}
\end{align}
Для удобства переопределено $\Phi = \sqrt{2/3}\kappa \, \phi$. 
Стоит отметить, что интегрирование по поля кручения делает $\Phi(x)$ 
динамическим полем с обычным кинетическим слагаемым. Как следует из последнего
слагаемого в \eqref{Seff} это поле является псевдоскалярным. Оно носит
название --- аксионное поле Калба-Рамонда.  

На квантовом уровне последний член в \eqref{Seff} есть не что иное, как аксиальная
аномалия \cite{PhysRev.177.2426,Bell:1969ts}. На языке континуального интеграла
условие $\df\hs\,\mathbf{J}^5\neq 0$ является проявлением неинвариантности фермионной
меры по отношению к калибровочным преобразованиям группы $U(1)_A$ \cite{PhysRevLett.42.1195}.

На многообразиях Римана-Картана аксиальная аномалия впервые была изучена
в работах~\cite{Obukhov:1982da,Yajima:1985jd}. Однако, как
показано в~\cite{Chandia:1997hu}, вычисление такой аномалии порождает дополнительный
член, называемым топологической плотностью Ние-Яна~\cite{Nieh:1981ww}. Тогда при~$U(1)_{A}$
преобразованиях полей $\psi$ фермионная мера изменяется
нетривиально~\cite{Obukhov:1982da,Yajima:1985jd,Chandia:1997hu}:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \D\psi \D\bar\psi \rightarrow& \D\psi \D\bar\psi \times \exp \bigg\{i \alpha \int \Big[\frac{\alpha_{\text{em}} \bar{Q}^{2}}{\pi} \F\w\F  \\
      &+ \frac{\alpha_s N_{q}}{2\pi}\Tr\[\mathbf G\w\, \mathbf G\] 
      + \frac{N_{f}}{8\pi^2}\Rif{ab}{}\w\Rif{}{ab} \\
      & + 2 M^{2} \left(\boldsymbol{\mathcal{T}}_{a}\w\Tf{a} 
      -  \mathbf{e}_{a} \w \, \mathbf{e}_{b}\,  \w \Rif{ab}{}\right)
      \Big] \bigg\}\, .
  \end{split}
  \label{measure-var}
\end{equation}
Здесь $\alpha_{\text{em}}$ и $\alpha_{s}$ --- электромагнитные и КХД-взаимодействия,
соответственно,  $N_f$ --- полный набор фермионных ароматов, $N_{q}$ --- число кварков
и $\bar{Q}^{2} = \sum_{f} Q^{2}_{f}$, где $Q_{f}$ --- заряд $f$ фермионного аромата.
Последний член в \eqref{measure-var} является топологической плотностью Ние-Яна 
с регуляризирующим множителем, обеспечивающим необходимую расходимость при снятии
регуляризации, $M\rightarrow \infty$. Как отмечено в~\ref{sec:Introduction} статус
этой расходимости до сих пор обсуждается научным сообществом. 

Тем не менее, если использовать подход, описанный в~\cite{Duncan}, то это не
имеет значения, так как член Ние-Яна $ \form{\mathcal{N}}$ тождественно равен нулю в
силу условия $\mathbf{d\hspace*{-0.8mm}\hs\, S} = 0$, которое возникает в квантовой теории
путём добавления дельта-функции в производящий функционал \eqref{Z}. На самом деле это
следует из тождеств полученных в \cite{Nieh:1981ww},
\begin{equation}
  \label{NY}
  \form{\mathcal{N}} \equiv \Tf{a}\wedge\form{\cal{T}}_{a} - \form{\cal{R}}_{ab}\wedge\vif{a}\wedge\vif{b} = \df\left(\vif{a}\wedge\form{\cal{T}}_{a}\right),
\end{equation}
а также из определения поля $\mathbf{S}$ в (\ref{Af-def}) записанного в форме
\begin{eqnarray}\label{def-S-1}
\hs\, \mathbf{S}\propto \vif{}_{a}\w\,\Tf{a}.
\end{eqnarray}
Далее, из выражений \eqref{NY}-\eqref{def-S-1} следует что
\begin{eqnarray}\label{dS-NY-zero}
\mathbf{d\hspace*{-0.8mm}\hs\, S} = 0 \Rightarrow \boldsymbol{\mathcal{N}} = 0.
\end{eqnarray}
Таким образом, подавляя Ние-Ян член в аксиальной аномалии, мы можем записать
выражение для аксиального тока в следующем виде:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \df\hs\;\mathbf{J}^5 &= -\frac{\alpha_{\text{em}} 
    \bar{Q}^{2}}{\pi} \F\w\F 
    - \frac{\alpha_s N_{q}}{2\pi}\Tr\[\mathbf G\w\, \mathbf G\] \\
    &\quad - \frac{N_{f}}{8\pi^2}\tRif{ab}{}\w\tRif{}{ab}.
  \end{split}
  \label{chiral-anomaly}
\end{equation}  
Справа записаны слагаемые, выраженные через величины с нулевым кручением. Это
достигается введением подходящих контрчленов, как это показано в работе~\cite{Duncan}.

Заменим тождество~\eqref{chiral-anomaly} на~\eqref{Seff}. Тогда эффективное
действие нашей теории примет вид,
\begin{align}
  \label{totalZ}
    {\cal S}_{\rm eff} &=
    {\cal S}_0 - \frac{1}{2 f_{\Phi}^{2}}\int\!\mathbf{J}^5\w\hs\,\mathbf{J}^5  
    - \frac{\alpha_{\text{em}} \bar{Q}^{2}}{\pi f_\Phi}\int\!\Phi\F\w\,\F\, 
    \notag
    \\
    & - \frac{1}{2}\int\! \df[\Phi]\,\w\hs\df[\Phi]
    - \frac{1}{8\pi^2}\,\int\!\left(\Theta  
    + \frac{N_{f}}{f_{\Phi}} \Phi \right) \tRif{ab}{}\w\tRif{}{ab} \notag
    \\
    & - \frac{\alpha_s}{2\pi}\,\int\!\left(\theta  
    + \frac{N_{q}}{f_{\Phi}}\Phi\right)  \Tr[\mathbf G\w\,\mathbf G].
\end{align}
Где был введён параметр
\begin{equation}
  \label{scale-f}
  f_{\Phi} = \kappa^{-1}\sqrt{8/3} \simeq \SI{4e18}{\GeV},
\end{equation}
который аналогичен константам распада в полях с производными взаимодействия, такие
как голдстоуновские или поля со спонтанно нарушемой симметрией.

В эффективное действие \eqref{totalZ} были добавлены КХД и гравитационные
$\theta$ и $\Theta$ члены. Мы видим, что они допускают калибровочные симметрии и
они также нужны для полноты модели. Также они играют роль контрчленов для поправок
к аксиальной квантовой аномалии. Однако, эти члены не влияют на предыдущие выкладки,
так как имеют чисто топологическую природу и вследствие этого не меняют уравнений
движения. Не так давно, в статье~\cite{Mercuri:2009zi} такие слагаемые были
предложены как альтернативный сценарий в гравитации с кручением, которые также ведут
к аксион-подобным полям. Этот сценарий, в частности, мотивирован исходя из теории
Черна-Саймонса, возникающей в теории струн. Гравитационный функционал действия на
классическом уровне согласно работе~\cite{Mercuri:2009zi} модифицируется следующим
образом:
\begin{eqnarray}
\label{BI-mod}
{\cal S}_{\rm tot} = {\cal S}  + \int \beta(x)\, \boldsymbol{\mathcal{N}}\,,
\end{eqnarray}
где ${\cal S}$ --- действие, описанное в~\eqref{action} или~\eqref{new-action}.
Это действие  используется в квантовом производящем функционале и допускает
устранение расходящейся части Ние-Яна в фермионной мере континуального интеграла,
обусловленной аномалией $U(1)_A$-симметрии. Расходимость можно убрать путём
перенормировки поля $\beta(x)$, которому соответствует, так называемый, аксион
Барберо-Иммирзи \cite{Mercuri:2009zi}. Используя классические уравнения движения 
\begin{eqnarray}\label{BI-EOM}
\mathbf{S} = \frac{2}{3} \kappa^{2} \df[\beta] + \frac{1}{2} \kappa^{2} \mathbf{J}^5\,,
\end{eqnarray} 
полученные варьированием действия~\eqref{BI-mod}, можно исключить нединамические
поля кручения. Тогда динамическим становится само поле~$\beta(x)$, а это
эквивалентно интегрированию по полям кручения~$\mathbf{S}$ в производящем
функционале. Заметим, что поле $\beta(x)$ в классическом действии~\eqref{BI-mod}
не что иное как множитель Лагранжа, приводящий к условию
связи~$\boldsymbol{\mathcal{N}} = 0$ на классическом уровне. Теперь можно сразу
видеть, что с точки зрения тождеств \eqref{NY}-\eqref{def-S-1} это эквивалентно
условию связи 
$\mathbf{d\hspace*{-0.8mm}\hs\, S} = 0$, которое в работе~\cite{Duncan}
было введено на квантовом уровне, как ограничение, входящее в производящий
функционал \eqref{Z} или \eqref{Z-1}. С другой стороны, оба подхода приводят
к той же самой эффективной квантовой теории с эффективным действием,
представленного в уравнении \eqref{totalZ}, которое приводит к полям аксионов
Барберо-Иммирзи и Калба-Рамонда $\Phi(x) \equiv \beta(x)$. Как мы видим,
аксионы Барберо-Иммирзи и Калба-Рамонда возникают из разных мест квантовой
теории на искривленных многообразиях с ненулевым кручением. Тем не менее,
с точки зрения низкоэнергетической эффективной теории и возникающей феноменологии
это эквивалентные частицы. Объединив их в один класс, будем называть их ТД-аксионами
(от английского TD-axions --- torsion descend axions).

\subsection{Анализ структуры адронов}
Анализ структуры адронов и адронной материи является одной из ключевых задач в
современной физике элементарных частиц. Согласно современной картине адроны
состоят из КХД степеней свободы --- кварков и глюонов. Теоретическое описание
адронов и их взаимодействий в терминах кварков и глюонов выходит за рамки теории
возмущений, и приходится прибегать к непертурбативными методам. Такие явления как
адронизация и конфайнмент могут быть описаны только с использованием непертурбативных
методов.
Значительный прогресс достигнут в разработке подходов и моделей, непосредственно
связанных или пытающихся моделировать КХД для изучения структуры и взаимодействия
адронов при низких и промежуточных энергиях. Эти методы включают в себя КХД на
решетке, правила сумм КХД, эффективные теории поля --- киральная пертурбативня теория
возмущений и эффективная теория тяжелых кварков, голографические подходы, основанные
на принципе дуальности теории струн в пространстве анти-де-Ситтера (АдС) и конформной
теории в физическом пространстве-времени, представляющую собой ультрафиолетовую границу
АдС-пространства, подходы, основанные уравнениях Швингера-Дайсона, подходы, основанные
на векторной доминантности и дисперсионных соотношениях,  различные типы
кварковых моделей и т.д.

Исследование структуры адронов является также предметом интенсивных экспериментальных
исследований. Например, завершенные и текущие эксперименты в ELSA, COSY, MAMI, CERN и
JLAB позволяют извлекать высокоточные данные, которые служат проверкой существующих
теорий, пытающихся моделировать непертурбативную КХД при низких и промежуточных
энергиях. В течение последнего десятилетия также был достигнут большой прогресс в
экспериментальном изучении адронов содержащих один или два тяжелых кварка в CERN,
CLEO, FNAL, SLAC, BES и KEK. Были измерены их спектр масс, параметры слабых, электромагнитных
и сильных распадов. Адронная спектроскопия остается актуальной проблемой адронной физики,
особенно из-за обнаружения новых состояний, которые привели к пересмотру и
переформулировке существующих теорий, связанных с изучением структуры адронов. Кроме
того, информация о структуре адронов извлекается из изучения редких процессов, идущих
с нарушением лептонного аромата (НЛА) и лептонного числа (НЛЧ). Новая физика за
пределами СМ, в частности обусловленная ненулевой массой нейтрино, может проявляться
в некоторых из этих редких процессов с чрезвычайно высокой чувствительностью к
некоторым новым взаимодействиям. Несколько экспериментов, которые могут значительно
улучшить наши знания о НЛА и НЛЧ процессах, в настоящее время находится на стадии
рассмотрения в различных коллаборациях.

В рамках завершённого этапа НИР, проведены теоретические исследования спектра масс мезонов
с использованием ковариантной кварковой модели. Результат опубликован в
работе~\cite{MesonMass}.

Сделан вклад в анализ структуры адронов с применением феноменологических подходов
теории АдС-КХД. Получены: волновая функция пи-мезона на границе светового конуса и
электромагнитный форм-фактор дейтрона. Результаты исследования собраны в
работах~\cite{Pion-LFWF,Nucleon-light-front} и обсуждались на международной
XXII Балдинской конференции по физике высоких энергии (\cite{Baldin1,Baldin2}).

\subsection{Полулептонный распад $\Lambda_b \rightarrow \Lambda_c + \tau^- + \bar{\nu}_{\tau}$
в ковариантной кварковой модели}
Совсем недавно возник большой всплеск интереса к полулептонный и редким распадам с
участием $\mu$ и $\tau$ лептонов. Связан он с расхождениями экспериментальных
результатов с предсказаниями СМ.
Среди таких распадов можно выделить: таонные $B$ распады:

\begin{equation}
\bar B\to \tau \bar\nu_\tau
\end{equation}
\begin{equation}
\bar B\to D\,\tau\bar\nu_\tau
\end{equation}
\begin{equation}
\bar B\to D^\ast\,\tau\bar\nu_\tau,
\end{equation}
и мюонные распады:
\begin{equation}
B \to K^{\ast}\mu^{+}\mu^{-},
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{Br}[B \to K\mu^{+}\mu^{-}]/
     \mathrm{Br}[B \to Ke^{+}e^{-}]. 
\end{equation}

Текущее положение дел хорошо описано в обзорах \cite{Soffer:2014kxa,%
Blake:2015tda}. 
Наибольшее расхождение данных со СМ обнаружено коллаборациями
BaBar~\cite{Lees:2012xj} и Belle~\cite{Matyja:2007kt,Bozek:2010xy} для распадов вида
\begin{equation}
B\to D^{(\ast)}\,\tau\bar\nu_\tau. 
\end{equation}
В работе~\cite{Sakaki:2014sea} освещены итоги этого отклонения в сравнении с
предсказаниями СМ для отношений:
\be
R\left( {\cal D}\right) \equiv
\frac{\mathrm{Br}\left( \bar B\to  {\cal D}\,\tau^-\bar\nu_\tau \right)}
     {\mathrm{Br}\left( \bar B\to  {\cal D}\,\ell^-\bar\nu_\ell \right)}
\qquad({\cal D} = D,D^\ast; \quad  \ell = e,\mu)
\en
с экспериментальными данными, полученными от коллабораций BaBar и Belle. Величины,
предсказываемые СМ, оказываются меньше почти на $3.5\,\sigma$: 
\bea
R(D) = \left\{ \begin{array}{l} 
                     0.305\pm 0.012 \qquad \text{СМ} \\[1.2ex]
                     0.421\pm 0.058 \qquad \text{{\it Babar} \& Belle}\, 
                 \end{array} \right.
\ena
\bea
R(D^\ast) = \left\{ \begin{array}{l} 
                     0.252\pm 0.004 \qquad \text{СМ} \\[1.2ex]
                     0.337\pm 0.025 \qquad \text{{\it Babar} \& Belle}\,. 
                 \end{array} \right.
\ena 
Это наблюдение мотивирует на поиски новой физики за рамками СМ в взаимодействиях с
зараженным током.
Такие взаимодействия должны включать в себя новое эффективное векторное, скалярное и
тензорное поле дополнительно к уже стандартному $V-A$ взаимодействию. Детали можно
найти в множестве недавних работ \cite{Nierste:2008qe,Faller:2011nj,%
Fajfer:2012jt,Fajfer:2012vx,Datta:2012qk,Crivellin:2012ye,%
He:2012zp,Tanaka:2012nw,Biancofiore:2013ki,Duraisamy:2014sna,Sakaki:2014sea}.

В рамках НИР исполнители осуществляли теоретический анализ полулептонных
барионных распадов (\cite{SemileptonicDecay})
\begin{equation}
\Lambda_b^0 \to \Lambda^+_c + \tau^{-} +\bar \nu_{\tau},
\end{equation}
которые объясняют расхождения СМ с экспериментальными данными в мезонном секторе.
Особое внимание уделено вкладам обусловленным лептонной спиральностью исчезающим
для лептонов при устремлении их массы к нулю. Был сформирован необходимый теоретический
инструментарий для исследования лептонных распадов
\begin{eqnarray}
\Lambda_b^0 \to \Lambda_c^{+} + \ell^{-} + \bar \nu_{\ell}, 
\end{eqnarray}
где $\ell=e,\mu,\tau$ --- лептонные ароматы.
И, также, для соответствующего каскадного распада:
\begin{equation}\Lambda_b^0 \to \Lambda^{+}_c (\to \Lambda^0 + \pi^+) + \ell^{-} + \bar \nu_{\ell}.
\end{equation}  
Следуя~\cite{Korner:1987kd,Korner:1989ve,Korner:1989qb}, мы описываем полулептонные
распады используя спиральный формализм, который допускает введение масс лептонов
и поляризационных эффектов без дополнительных трудностей.

Вычислены: полная частота, дифференциальные распределения распада, продольная
и поперечная поляризация дочерного бариона и лептонная часть так называемой
«вперёд-назад» асимметрии. Ненулевая поляризация дочерного бариона
$\Lambda^+_c$ приводит к барионной симметрии. Например, для распада
\begin{equation}
\Lambda^+_c \to \Lambda + \pi^+
\end{equation}
и азимутальных корреляций между двумя конечными состояниями в плоскости
распада~(см.~рис.~\ref{fig:angles}).

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
%\epsfig{figure=images/LbLc_fig.eps,scale=.65}
\includegraphics[width=.65\linewidth]{LbLc_fig}
\caption{Плоскость распада $\Lambda$-бариона.} 
\label{fig:angles}
\end{center}
\end{figure} 

Были получены численные результаты этих наблюдаемых в рамках ковариантной
кварковой модели (графики на~рис.~\ref{fig:ff_bc}). 

\begin{figure}
\begin{center}

\hspace*{-0.5cm}
\begin{tabular}{lr}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{V1}   & \hspace*{.5cm}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{A1}      \\[2ex]
\end{tabular}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{lr}

\includegraphics[width=0.45\textwidth]{V2}  & \hspace*{.5cm}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{A2}    \\[2ex]
\end{tabular}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{V3}  & \hspace*{.5cm}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{A3}
\end{tabular}
\caption{\label{fig:ff_bc}
Форм-факторы, определяющие переход $\Lambda_b\to\Lambda_c$:
апроксимированные данные (сплошная лининия), точные данные (пунктирная линия).
}
\end{center}
\end{figure}

В нашем анализе мы имеем соответствие со СМ. Формализм спиральности, применённый
для данных распадов, легко допускает обобщение на эффекты вне рамок СМ.

